［有冇效？］想戒掉手機癮？把螢幕調成灰色吧

想戒掉手機癮？把螢幕調成灰色吧

我已經變灰了，感覺很好。

為了戒掉手機癮，我加入了一小群人的行動，把手機螢幕調成了灰色——去掉顏色，調成從白色到黑色之間的一系列灰色。這種做法最初是由技術道德專家特里斯坦·哈利斯(Tristan Harris)推廣的，只顯示灰色的目的是讓絢麗的螢幕變得不那麼誘人。

我已經變灰幾天了，它極大緩解了我不停查看手機的不安情緒，這表明，戒手機癮的一個方法可能是，從根本上讓手機變得更糟一點兒。結果證明，我們就是動物，容易被鮮艷的顏色吸引。

Facebook和谷歌(Google)等矽谷公司知道這一點，他們越來越關注應用神經科學，想知道大腦對應用程序的顏色到底作何反應，什麼能帶來快樂，什麼能吸引眼睛。新研究表明，顏色對我們對優先級和情感的理解有很大影響。

不過，不是每個人都想被螢幕迷住。本週，蘋果公司的兩位主要投資人基於對「長期健康」的擔憂，要求該公司考慮如何幫助父母限制孩子使用iPhone和iPad。一些早期科技員工也在越來越多地發起運動，對他們製造的產品發出警告。許多消費者開始擔心這一切對我們的思想會產生什麼影響。

華盛頓市場營銷公司SalientMG的首席執行官梅克·麥凱維(Mack McKelvey)表示，她知道為了讓你玩的時間更長——並且放下後更快再拿起來——手機都在使用什麼樣的花招。

作者把手機調成了灰色，讓它變得不那麼吸引人。 Jim Wilson/The New York Times
「你不會買黑白包裝的麥片，你會買特別令人興奮的彩色盒裝麥片，這些應用開發出很酷的磁貼、很酷的形狀、很酷的顏色，所有這些都是為了刺激你，」麥凱維說。「但外面有個充滿活力的世界，我們不應該住在手機的世界裡。」

她也決定把手機調成灰色。但這比她預想的要複雜得多。

「我花了大約40分鐘才搞定。他們把它的設定藏得很深，」她說。「你必須真的想去改它才行」（如果你想試試，這裡有一些建議）。

Facebook等公司在向Neurons的首席執行官托馬斯·Z·拉姆索(Thomas Z. Ramsoy)尋求建議。Neurons是哥本哈根一家成立四年的公司。該公司使用腦部掃描和眼球追蹤技術來研究應用、更新和未來技術。他們經常測量消費者在與手機互動時的腦電活動，比如在發短訊和瀏覽Facebook時。

拉姆索表示，這樣做的目的通常是為了開發一種激發愉快情緒、吸引眼球、同時不會嚇跑消費者的產品。他說，在過去的一年裡，Facebook是他的公司最大的客戶，宣傳了該公司在這方面的一些研究成果。「現在業務太多了，我們都有點不敢相信，」他說。

「在吸引注意力方面，顏色和形狀是敲門轉，注意力是新的貨幣，」他說。「界面最好能吸引人們的注意力，不要令他們不安，也不要故意侵入他們的空間，這是個微妙的界線。」

拉姆索表示，調成灰色的作用在於恢複選擇權。

拉姆索表示，公司使用顏色來鼓勵潛意識的決定（比如，我本想打開電子郵件，結果卻打開了Instagram，因為看見了它鮮艷的圖標）。把手機調成灰色消除了這種操縱作用。拉姆索表示，它恢復了「控制注意力」。

「這是個很棒的主意，」他說，「你得把聲音也關掉。」

美國國家眼科研究所(National Eye Institute)研究顏色與情緒關係的研究員比維爾·康韋(Bevil Conway)表示，矽谷可以通過使用更體貼的配色方案來幫助緩解手機成癮。

「顏色不是探測物體的信號，它的作用其實很基本：它告訴我們什麼可能很重要，」康韋說。「如果你面對大量的顏色和對比，那麼你的注意力處於不斷被轉移的狀態。你的注意力系統一直在提醒你：『看這裡，看這裡，看這裡。』」

康韋表示，人們在規划起居室的裝飾時，會考慮配色方案，他們也同樣應該考慮手機主螢幕的配色。

「如果你有一個配色方案，你的手機會看起來令人愉快，而且不會讓你上癮，這需要刻意為之，不過當然，沒有哪個公司希望你這樣做，」他說，「因為他們想讓你玩手機。」

矽谷正在爭奪我們的關注，我常常覺得我是自己眼睛的最後一個控制者。把手機調灰之後，我並不是突然之間完全變成了另一個人，但我覺得自己對手機的控制力增強了，它現在看起來像個工具，而非玩具。我打開它寫郵件時，我忘記這個目標、轉而去瀏覽Instagram的可能性變小了。我排隊買咖啡時，這個灰色的平板不再像過去那樣是個令人愉快的玩物了。

這種轉變讓我真切地感受到，我對它還有一點選擇權。

點睇？

40分鐘

我平低頭玩電腦絕大部份時間都係LIMBO
爆完一次又一次，最近開始嘗試time atack
轉灰階好似分別唔太大...

玩電話

試下一日睇下效果

我自己會睇片
唔多想轉灰色⋯⋯

我花了大約40分鐘才搞定。他們把它的設定藏得很深

同戒丁app一樣 最終都會del左個app

試緊

暫時唔覺得work

點轉？想試

iPhone： general --> accessibility --> grey scale

岩岩轉左
睇下效果點

試下先
40分鐘 ? 佢整左d咩
學樓上較grey scale就整完喇喎

吾生也有涯 而知也無涯。以有涯隨無涯 殆已。

記住不要追求永無止境的資訊世界。